<resources>
    <string name="app_name">NavigationDrawer</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="menu_home">Masjidlar</string>
    <string name="menu_gallery">Muzeylar</string>
    <string name="menu_slideshow">Universitetlar</string>
    <string name="menu_About">Biz haqimizda</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="programmers">Programmers</string>
    <string name="programmersportfolio">\@ProgrammersPortfolio</string>

    <string name="text">Bizning Telegramdagi \nfaoliyatlarimiz</string>


    <string name="alisher_navoiy_muzeyi">Adabiyot muzeyi, Alisher Navoiy nomidagi Davlat adabiyot muzeyi (Toshkent sh.) – madaniy-ma’rifiy va ilmiy muassasa. 1940-yilda Alisher Na-voiy tavalludining 500 yilligi mu-nosabati bilan Respublika koʻrgazmasi 174tariqasida tashkil topgan. 1944 – 68 yillarda Oʻzbekiston Fanlar Akademiyasi Til va adabi-yot instituti boʻlimi, 1968 – 78 yillarda Oʻzbekiston Fanlar Akademiyasi Adabiyot muzeyi, 1978 – 91 yillarda Oʻzbekiston Fanlar Akademiyasi H. S. Sulay-monov nomidagi Qoʻlyozmalar institutining muzey boʻlimi. 1991-yildan Oʻzbekiston Fanlar Akademiyasi Adabiyot muzeyi. Muzey ekspozitsiyasi 40 xonaga joylashgan, 8 boʻlimdan iborat. Jamlanmasida qariyb 34 ming koʻrgazma bor (1997). Muzeyda oʻzbek adabiyotiga oid asarlar, qoʻlyozma va toshbosma kito-blar, xalq hofizlarining ovoz yozuvlari, naqqoshlik san’atiga doir koʻrgazmalar (yogʻochdan ishlangan panjara, A. Fayzul-layev, 1968), 10-asrga oid sopol buyumlar mavjud. Muzey koʻrgazmalari temuriylar davri ekspozitsiyasi bilan, oʻzbek adabiyoti tarixi ekspozitsiyalari esa Alisher Na-voiy ijodidan boshlangan: "Hamsa"ning qoʻlyozma, foto va koʻchirilgan nusxalari, dostonlarga ishlangan miniatyuralar, rasm va bezaklar, shoir hayotiga oid por-tretlar, haykallar, harita, kitob, har xil sovgʻa va albomlar, lagan, koʻzachalar bor. Buxorolik 14 qiz tomonidan Navo-iy, Farhod va Shirin, Layli va Majnun rasmlari zar bilan tiqilgan gilam (1968) muzeyga alohida koʻrk bagʻishlaydi. Jo-miy xonasiga shoir asarlarining turli davrda kuchirilgan nusxalari qoʻyilgan. Muzeyning boshqa xonadagi koʻrgazmalari orasida Hofiz, Nizomiy, Firdavsiy, Xusrav Dehlaviylarning bir qancha qoʻlyozmalari bor. Bobur hayoti va ijodiy faoliyati haqidagi koʻrgazmalar ichida "Bobur haykali" (haykaltarosh A. Grish-chenko, 1968) va ipak bilan tiqilgan "Bobur portreta" (chevar F. Saydaliyeva, 1974) alohida oʻrin tutadi. Muzeyda Zebunni-so, Turdi, Nodira, Uvaysiy, Mahzuna va boshqa she’rlaridan namunalar, qoʻlyozmalar va asarlariga ishlangan tasvirlar, na-moyonlar bor. Muzeyning hozirgi zamon ada-biyotiga bagʻishlangan xonalariga "20-asr oʻzbek adabiyoti", "Istiqlol davri oʻzbek adabiyoti" ekspozitsiyalari joylashti-rilgan. 200 dan ortiq oʻzbek shoir va yozuvchilari ijodiy yoʻlini yorituvchi koʻrgazmalar qoʻyilgan.</string>

    <string name="Ozbekiston_tarixi_muzeyi">1991-yil 31-avgustda oʻzbek xalqi uzoq vaqtlardan beri orziqib kutgan Mustaqillikka erishdi. Hayotimizning barcha sohalari kabi muzeylar faoliyatida ham katta tarixiy oʻzgarishlar sodir boʻldi. Vazirlar Maxkamasining 1992-yil 21-aprel qaroriga muvofiq Oʻzbekiston tarixi Davlat muzeyi qayta tashkil etildi. Mohiyat – eʼtibori bilan qaralganda, tom maʼnodagi zamonaviy va milliy muzeyga aynan shu sanada asos solingan edi. Prezident Islom Karimovning “Muzeylar faoliyatini tubdan yaxshilash va takomillashtirish toʻgʻrisida” gi Farmoni (1998-yil 12-yanvar) esa muzeylarimiz rivojidan katta burilish yasadi.

Hozirgi kunda Oʻzbekiston tarixi Davlat muzeyi eng yirik ilmiy – maʼrifiy markazlardan hisoblanib, uning jamgʻarmasida 250 minga yaqin eksponat mavjud. Ular orasida numizmatika, arxeologiya, tangashunoslik va etnografiyaga oid koʻplab qimmatli jamlamalar bor.

Oʻzbekiston tarixi Davlat muzeyining yangi ekspozitsiyasi Oʻzbekiston hududida tarixiy-madaniy jarayonlarning eng qadimgi davrlardan boshlab hozirga qadar boʻlgan taraqqiyotini ashyoviy dalillar va tasviriy vositalar orqali namoyish etishga qaratilgandir. Umumiy sathi qariyb ikki ming kvadrat metr boʻlgan binoning uchinchi va toʻrtinchi qavatini egallagan mazkur ekspozitsiyada oʻn mingga yaqin eksponat joylashgan. Ularda oʻzbek davlatchiligining shakllanishi tarixi, oʻzbek xalqining boy anʼanalari va madaniyati ifoda etilgan.

Dastlabki ekspozitsiyadagi ibtidoiy tuzim davrini ifodalovchi eksponatlar Oʻzbekiston hududi Sharq sivilizatsiyasining eng qadimgi oʻchoqlaridan biri boʻlganligidan guvohlik beradi. Dehqonchilik va chorvachilik asosida ishlab chiqarishning yoʻlga qoʻyilishi, ijtimoiy-iqtisodiy oʻzgarishlar, dastlabki kimyoviy-texnologik bilimlar asosida hunarmandchilikni rivojlanishi, diniy tafakkur rivojida zardoʻshtiylikka asos solinishi, qadimiy Sharqning yuqori darajada rivojlangan markazlari bilan oʻzaro madaniy aloqalar, murakkab ichki tuzilmalarga ega boʻlgan qalʼa va ilk shaharlarning paydo boʻlishi yirik davlatlarning tashkil topishida katta rol oʻynadi. Dehqonchilik va chorvachilikning oʻziga xos rivoji va oʻzaro bogʻliqligi, Oʻzbekiston xalqlarining ahmoniylar, grek – makedoniyaliklar va sosoniylarga qarshi kurashi, xorozmiylar, baqtriyaliklar, Fargʻona davlati hamda Kushon saltanati haqidagi maʼlumotlar ham juda yaxshi yoritilgan. Zallarda namoyish etilayotgan ajdodlarimizning eramizdan avvalgi va eramizning ming yilliklarida madaniyati yuqori boʻlganligini oʻzida mujassam etgan ashyolar mazmun-mohiyatining rang-barangligi bilan ajralib turadi. Bularning koʻpchiligi dunyo madaniyati va sanʼatining bebaho namunalari hisoblanadi.

Devor yozuvlari, haykaltaroshlik tasvirlari, buddaviylik mavzui bilan bogʻlangan meʼmorchilik ishlari ekspozitsiyadan alohida oʻrin olgan.

Oʻzbek xalqining oʻrta asrlardagi buyuk madaniy merosi ham ekspozitsiyada oʻz ifodasini topgan. Ayniqsa, Temur va temuriylar davriga bagʻishlangan ekspozitsiyada Amir Temur saʼy- harakatlari natijasi oʻlaroq, fan va madaniyatning yuqori darajada rivojlanganligi haqida hikoya qiluvchi koʻplab eksponatlarni koʻrish mumkin.

XVIII-XIX asrlarda hunarmandchilikning yuksak darajada rivojlanganligi ekspozitsiyadagi sopol, kandakorlik mahsulotlari, Buxoro baxmallari va adraslari hamda zarduzlik sanʼati namunalarida oʻz aksini topgan. Shuningdek, mamlakatimizning keyingi taraqqiyoti, xususan, mustamlakachilik davridagi ozodlik uchun olib borilgan kurashlar, maʼrifatparvarlarimizning oʻz vatanini maʼrifatli, farovan va ozod qilish uchun olib borgan kurashlari xaritalar, suratlar, rangtasvir vositalari orqali yorqin namoyon etilgan.

Muzeyning oxirgi ekspozitsiyasi mustaqillikka erishgan Oʻzbekiston Respublikasining qisqa davr ichida siyosiy, iqtisodiy, ijtimoiy sohalaridagi erishgan ulkan yutuqlariga bagʻishlanadi. Salkam 14 yil davomida Oʻzbekiston jahonda oʻzining munosib oʻrnini topgan davlatlardan biriga aylandi. qisqasi, tarixiy taraqqiyot va madaniy rivojidagi uzviylik muzey vositalarida millatning bir butun yaxlit tarixi sifatida koʻrsatilgan.</string>

    <string name="shahidlar_muzeyi">Poytaxtimizning Yunusobod tumani. Shahidlar xiyoboni…

        Bu maskanda oʻziga xos sokinlik va allaqanday gʻamginlik bor. Men har gal bu yerga kelganimda kipriklarimda qalqigan yosh Boʻzsuv suvida jilva qilayotgan quyosh nurlariga qoʻshilib, dilimda allanechuk hislar tugʻyon ura boshlaydi. Koʻz oʻngimda beixtiyor kitoblarda oʻqiganim va eshitganlarim jonlanaveradi. Biz – qalam ahliga adabiyot yoʻlida katta ustoz boʻlgan qancha begunoh insonlar yodi bor mu maskanda, axir! Axir, bu joy oddiy xiyobon emas, qoʻl ushlashib yurgan, yoshlik sururi bilan band oshiqlar qalblar balki bilmas, balki sezmas, balki, his qilmas, bu joyda uygʻoq xotiralar xuddi kinofilm tasmasiga muhlanganidek birma-bir qalb koʻzgusida koʻrinaveradi, koʻrinaveradi. Qadamlaringiz sekinlashadi beixtiyor, beixtiyor koʻzingizga qaynoq yosh toʻladi, dilingiz allaqanday oʻziga xos sokinlikka gʻarq boʻladi. Jim-m-m-m… qolasiz… Shu paytda yurakni “Munojot”ning mungidek ogʻir bir ohang allalaydi...

        Tarixiy haqiqatni qaror toptirish, Vatanimiz ozodligi va erkinligi yoʻlida qurbon boʻlgan xalqimizning suyukli farzandlari nomini tiklash, ularning hayoti va faoliyatini oʻrganish, tadqiq va targʻib etish maqsadida mamlakatimizning birinchi Prezidenti tashabbusi bilan 2000-yil 12-mayda poytaxtimizning Yunusobod tumanida “Shahidlar xotirasi” yodgorlik majmui ochildi. Bu koʻp kutilgan tarixiy voqea edi. Shundan buyon har yili 31-avgust — Qatagʻon qurbonlarini yod etish kuni “Shahidlar xotirasi” yodgorlik majmui va “Qatagʻon qurbonlari xotirasi” muzeyi poytaxtimizning eng gavjum ziyoratgohlaridan biriga aylanadi.

        Mazkur yodgorlik majmui, “Qatagʻon qurbonlari xotirasi” muzeyi bu yerga tashrif buyuruvchilarda, ayniqsa, yoshlarda katta taassurot qoldiradi. Milliy meʼmoriy anʼanalar asosida barpo etilgan muzeyga kirishingiz bilanoq Chor va shoʻro mustamlakachiligi davrining fojiali manzaralari koʻz oldingizda gavdalana boshlaydi. Uchta zal va oʻn boʻlimdan iborat muzeyning birinchi zalida Oʻrta Osiyoning Chor Rossiyasi tomonidan bosib olinishi va bunga qarshi koʻtarilgan xalq qoʻzgʻolonlaridan tortib oʻtgan asrning 30-yillari boshlarida roʻy bergan siyosiy qatagʻonlargacha boʻlgan voqealar bilan tanishish mumkin. Ikkinchi zaldagi ekspozitsiyalar1937-1938, 1940-1950-yillardagi siyosiy qatagʻonlar hamda 80-yillardagi “paxta ishi” haqida hikoya qiladi. Navbatdagi zal esa, bugungi dorilamon kunlargacha boʻlgan tarixiy yoʻllarning bosib oʻtilishi, Mustaqillik yillarida tarixiy adolatning tiklanishi, qatagʻon qurbonlari xotirasining abadiylashtirilishi, milliy qadriyatlarni asrab-avaylash va rivojlantirish yoʻlida amalga oshirilgan olamshumul ishlarga bagʻishlanadi.

        Darhaqiqat, har bir millat va elatning oʻz tarixi bor. Tarix zamirida esa, milliy oʻzlikni anglash, qadriyatlarga hurmat, ajdodlar xotirasiga ehtirom tuygʻusi mujassam.

        Jamiyatni maʼnaviy yuksaltirishda, milliy gʻoyani mustahkamlashda, yosh avlodni milliy qadriyatlarga hurmat ruhida tarbiyalashda muzeylarning alohida oʻrni bor. Muzeylarni bejiz tarix, maʼnaviyat va sanʼat xazinasi deb taʼriflashmaydi. Ularda turli-tuman noyob va qimmatbaho ashyolar jamlanganki, xalqning oʻtmishi aks etgan bu ekspozitsiyalar bizni ajdodlar hayoti, kurashi va boy merosi bilan tanishtiradi. Muzeylarning ijtimoiy-siyosiy hayotimizda bajaradigan vazifalaridan biri taʼlim va tarbiya oʻchogʻi ekanligidir.

        Oʻzbekiston Respublikasi Prezidentining 2001-yil 1-maydagi “Qatagʻon qurbonlarini yod etish kunini belgilash toʻgʻrisida”gi Farmoniga muvofiq, poytaxtimizdagi “Shahidlar xotirasi” yodgorlik majmui bagʻrida bunyod etilgan “Qatagʻon qurbonlari xotirasi” muzeyi ham istiqlol gʻoyalariga asoslangan ana shunday maʼnaviyat va maʼrifat maskanlardan biridir. Muzey oʻz faoliyatini 2002-yil 31-avgustda boshlagan.

        Mazkur muzeyning aynan Toshkent shahridagi Boʻzsuv sohilida barpo etilgani bejiz emas. Zotan, ayni shu qarovsiz joyda zulm va zoʻravonlikka asoslangan shafqatsiz shoʻrolar tuzumi davrida Abdulla Qodiriy, Abdurauf Fitrat, Abdulhamid Choʻlpon singari xalqimizning ne-ne asl farzandlari otilgan, bekafan, bejanoza koʻmib yuborilgan.Mustaqillik tufayli ajdodlarimiz oldidagi insoniy burchimizni ado etishga imkon tugʻildi. Shu bois bu manzil qatagʻon qurbonlarini xotirlaydigan muqaddas qadamjoga, ozod Vatanda tugʻilib, kamolga yetayotgan yoshlarning ziyoratgohiga aylandi.

        Oʻzbekiston Prezidentining 2007-yil 31-avgust kuni muzeyga tashrifi paytida bergan koʻrsatmalari, takliflari va 2008-yil 5-maydagi “Qatagʻon qurbonlari xotirasi” muzeyining faoliyatini yanada takomillashtirish toʻgʻrisida»gi Qaroriga asosan muzey binosi kengaytirildi.

        Muzey zamonaviy usulda barpo etilgan boʻlib, eng yangi texnika vositalari bilan jihozlangan. Tomoshabinlar multimedia-axborot bazasi va teleekranlardan foydalanadilar. Ularga muzey ekspozitsiyalariga oid axborot bazasi va videoroliklar joylashtirilgan.

        Istiqlol yoʻlida shahid ketgan ajdodlar haqidagi tarixiy haqiqatni aks ettirish, ular xotirasini abadiylashtirish muzey ekspozitsiyalarining muhim yoʻnalishlaridan biri hisoblanadi.

        Muzeyning 1940—1950-yillardagi qatagʻon siyosatiga bagʻishlangan
    </string>

    <string name="geologiya_muzeyi">Oʻzbekiston geologiya muzeyi — Oʻzbekiston Respublikasi Geologiya va mineral resurslar Davlat qoʻmitasi (Davgeolqoʻm) tasarrufidagi muzey. 1988 yil ochilgan. Muzey kolleksiyalari Oʻzbekistonda geol. faoliyatining 75 yil mobaynida yigʻilgan katta hajmdagi materiallar hamda muzeyga sovgʻa sifatida taniqli geologlar tomonidan taqdim etilgan shaxsiy kolleksiyalar, OʻzR tabiatini aks ettiruvchi suratlar bilan boyitilgan. Muzey Davgeolqoʻmning tadqiqot ishlari olib boradigan ilmiy va oʻquv markaziga aylandi. Oʻ.g .m. geologiya soqasidagi oliy va oʻrta taʼlim sistemasida oʻquvmaʼrifiy ishlarni olib borish, turli chet el kompaniyalari va olimlarning muzey eksponatlari bilan tanishuvini tashkil etish va geol. fani erishgan yutuqlarni keng targʻibot qilish bilan shugʻullanadi. Muzey 5 ta koʻrgazma zalidan: kirish, Oʻrta Osiyo va Oʻzbekiston hududining geologik rivojlanishi tarixi, regional geol. monografik paleontologik kolleksiyalar va foydali qazilmalar, mineralogiya, geokimyo, qadimiy konchilik kasbkorligi tarixi hamda dunyo geologik merosi zallaridan iborat. Muzeyda geol. fanining rivojlanishi, vatanimizning ilk geologlari, foydali qazilma konlarini ochgan dastlabki geologlar haqidagi maʼlumotlar mavjud. Maxsus ekspozitsiya Oʻzbekistonning yosh suveren davlat sifatida shakllanishi, mamlakatda bozor munosabatlarining rivojlanishi hamda mineral xom ashyo resurslarining xalq xoʻjaligidagi oʻrnini tasvirlaydi. Ekspozitsiyalarda namoyish etilayotgan eksponatlarning umumiy soni 32 ming dan ortiq. Vitrinalarda kinovar minerali, molibdenit, vismut, volframit kristallarini oʻzida saqlab qolgan noyob namunalar namoyish etilgan. Maxsus petrografik kolleksiya oʻz ichiga 300 ta namunani (vulkanik togʻ jinslar — 228, metamorfik togʻ jinslari — 46, choʻkindi tog jinslari — 26) qamrab oladi; mineralogik kolleksiya esa, 858 ta noyob namunadan, monografik paleontologik kolleksiya 2631 ta namunadan iborat, ulardan 783 tasi Markaziy Osiyo va Oʻzbekiston hududining rivojlanishi tarixi zalida va 1848 tasi monografik paleontologik kollekpiyalar zalida joylashgan. Oʻ.g .m. qoshida Oʻzbekistonning mineral xom ashyo potensialini aks ettiruvchi turli xil koʻrgazmalar, taqdimotlar, chet ellik hamkorlar bilan birgalikda geologik tadqiqotlarni oʻtkazish va izlab topilgan foydali qazilmalarni oʻzlashtirish masalasiga oid uchrashuvlar oʻtkaziladi. Muzeyda noyob obʼyektlar, yangi konlar boʻyicha tekshirish, qimmatbaho metallar va yarqirama toshlar xom ashyosi, jumladan, zargarlik buyumlariga ekspert xulosalarining berilishi va boshqalar tadqiqotlar amalga oshiriladi.</string>

    <string name="qurolli_kuchlar_muzeyi">Oʻzbekiston respublikasi qurolli kuchlari markaziy muzeyi — Oʻzbekiston Respublikasi Mudofaa vazirligiga qarashli muassasalardan biri. 1965-yilda Markaziy ofitserlar uyi qoshida Turkiston harbiy okrugi jangovarlik shuhrati muzeyi sifatida tashkil etilgan. 1975-yil 7-mayda hozirgi binosiga koʻchgan. Umumiy maydoni 3 ming kv. m dan ortiq . Eksponatlari 10 mingdan ziyod. Muzeyning asosiy ish faoliyati ekspozitsiyalar (buyumashyolar, hujjatlar, jangovar mukofotlar va qurolyarogʻlar) orqali yoshlar va harbiy xizmatchilarni harbiy vatanparvarlik, ona yurtga muhabbat va sadoqat ruhida tarbiyalashga qaratilgan.

Muzey binosi "Jasorat" nomli bogʻda joylashgan. Bino oldida qoʻlida qurol ushlagan askar haykali qoʻyilib, unda "Vatan himoyachisiga" yozuvi bor. Haykal atrofida Ikkinchi jahon urushida Qahramon unvoniga sazovor boʻlgan 338 oʻzbekistonlik jangchilarning , 53 ta Shuhrat ordeni nishondorlari va "Oʻzbekiston Qahramoni" unvonini olgan vatandoshlarimiz nomlari marmarga oʻyib yozilgan. Bogʻ xiyoboni boʻylab Ikkinchi jahon urushi davridagi va jangovar zamonaviy, haqiqiy texnika (MIG21 samolyoti, "Katyusha" JM13 mashinasi, tanklar, pushkalar, gaubitsalar) qoʻyilgan. Razvedkachilar, desantlar, havo hujumidan mudofaa jangchilari, dengizchilar, uchuvchilar, artilleriyachilar, tankchilar, piyoda askarlar, chegarachilar, harbiy tibbiyot xodimlari, aloqachilar va sapyorlar byustlari oʻrnatilgan. Harbiy xizmatga chaqirilganlar bogʻda qasamyod qilishadi.

Bino 3 qavatdan iborat boʻlib, ekspozitsiyalar 3 harbiy tarixiy davrga boʻlib yoritilgan. 1-davr "Temuriylar davridagi harbiy sanʼat (14—15-asrlar)" ga bagʻishlangan. Amir Temur harbiy sarkarda sifatidagi koʻp qirrali faoliyati yoritib berilgan. Zal ekspozitsiyalari asosini "Amir Temurning Toʻxtamishxonga qarshi uchinchi harbiy yurishi" batal dioramasi (oʻlchami — 12,5x3,5, mualliflari Alisher Ergashev, Mahmud Samiqov va Muxtor Zoirovlar) tashkil etadi. Shu bilan bir qatorda "Amir Temur ot ustida" portreti (muallif R.Ziyodillayev), qurolyarogʻlar namunalari, bayroqlar, "Amir Temur davlati xaritasi", nogʻoralar va h.k. oʻrin olgan. 1qavatda koʻrgazma va kino zallari joylashgan.

2-davr fashizmga qarshi kurash (1941—45 yillar) yillarida oʻzbek xalqining qahramonligiga bagishlangan. Har bir koʻrgazmada u yoki bu jangda qatnashgan oʻzbekistonlik askarlarni shaxsiy buyumlari, jangovar mukofotlari, hujjatlari va h.k. qoʻyilgan. Vatandoshlarimizning mehnat frontidagi faoliyati keng yoritilgan. Eksponatlar orasidan fashistlar Germaniyasidan tortib olingan oʻljalar (fashistlar Germaniyasi harbiy mukofotlari, oʻt ochish qurollari), qurolaslahalar, harbiy mashina, tank va samolyotlarning maketlari joy olgan. Zal ekspozitsiyalari xronologik xarakterga ega boʻlib, Brest qalʼasi uchun boʻlgan janglardan tortib to Berlingacha boʻlgan janglarni oʻzida yoritgan hamda toʻliq maʼlumot berilgan.

3-davr "Mustaqil Oʻzbekiston himoyasida" deb nomlanadi. OʻzR Qurolli Kuchlari tashkil topishi tarixi, uning qonuniy asoslari, Qurolli Kuchlarimiz qoʻshinlari tarkibi, harbiy hududiy boʻlinmalar — harbiy okruglar, ulardagi qism va qoʻshilmalarning jangovar tayyorgarligi, oliy harbiy bilim yurtlarida, serjantlar tayyorlash maktablarida harbiy kadrlarni tayyorlash, shu bilan bir qatorda milliy armiyamizning xalqaro harbiy hamkorligi, tarbiyaviy, madaniy-maʼrifiy, sport hamda harbiy ommaviy axborot vositalari faoliyati keng yoritilgan. Muzey armiya faoliyatini yoritishda respublikamiz muzeylari orasida oʻziga xos ilmiy markazga aylangan. Muzey qoshida urush va Qurolli Kuchlar faxriylarining kengashi tuzilgan.</string>

    <string name="sanat_muzeyi">O’zbekiston davlat sanʼat muzeyi — madaniy-maʼrifiy, ilmiy muassasa; O’rta Osiyoda ilk bor tashkil etilgan badiiy muzey. 1918 yilda Toshkent shahrida Xalq universiteti muzeyi sifatida asos solingan; keyinchalik Markaziy badiiy muzey, 1924 yildan Toshkent sanʼat muzeyi, 1935 yildan hozirgi nomda. Muzey Toshkentda yashagan knyaz N.K.Romanovning shaxsiy to’plami (rus va G’arbiy Yevropa rassomlari yaratgan portret va tarixiy kartinalar, grafika va haykaltaroshlik asarlari, badiiy mebel, chinni buyumlar va boshqalar) negizida vujudga kelgan. Turkiston o’lkashunoslik muzeyining badiiy bo’limidan va boshqalar muzeylarning fondlaridan, shaxsiy to’plamlardan sanʼat asarlari keltirilib boyitilgan (V.L. Borovikovskiy, K. P. Bryullov, V. A. Tropinin, I.M.Nikitin, O.A.Kiprenskiy, I.K.Ayvazovskiy, S.V.Ivanov, I.N. Kramskoy, N.N.Ge, A.K. Savrasov, I. I.Shishkin, V.G. Perov va boshqalar); muzeyda 19-asr rus rassomlarining nodir asarlari to’plangan (I.Ye.Repin, V. A. Serov, I.I. Levitan, N.K.Rerix va boshqalar). Muzey fondi 50 mingdan ziyod eksponatga ega (2005), tomoshabinlar soni yiliga 250 mingdan oshadi.

Muzeyda O’zbekiston xalq amaliy sanʼati, O’zbekiston tasviriy sanʼati, rus sanʼati, G’arbiy Yevropa sanʼati, Xorijiy Sharq xalklari sanʼati bo’limlari, xazina, taʼmirlash ustaxonasi, fotolaboratoriya bor, lektoriy tashkil etilgan. Muzey ilmiy muassasa sifatida O’zbekiston tasviriy sanʼati bo’yicha ilmiy tekshirish ishlari olib boradi: sanʼat asarlari sotib oladi, ularni ilmiy yoritadi, muzey xazinasidagi sanʼat asarlarini tahlil qiladi, tavsiflaydi, ilmiy asarlar, katalog , albomlar nashr etadi (mas, "Yapon gravyurasi O’zbekiston davlat sanʼat muzeyi to’plamida" katalogi; "Davlat sanʼat muzeyi" albomi, "Toshkentda eng yaxshi" turkum maʼlumot kitobi va boshqalar), xazinasidagi sanʼat asarlari asosida mavzuli ko’rgazmalar tashkil etadi, chet mamlakatlar (AQSH, Belgiya, Buyuk Britaniya, Germaniya, Fransiya, Shveysariya, Rossiya, Xitoy, Yaponiya va boshqalar) ko’rgazmalarida ishtirok etadi (jumladan, "EKSPO—2000" xalqaro ko’rgazmasi, Germaniyada; Xalqaro gilamdo’zlik ko’rgazmasi hamda "Qadimshunoslik va amaliy sanʼat", AQShda va boshqalar). Ayniqsa, mustaqillik yillarida xorijiy mamlakatlar bilan ijodiy aloqalar kengaydi. Muzey Xalqaro muzeylar qo’mitasi (IKOM) aʼzosidir.

Muzeyga turli davrlarda Sh. Hasanova, S.Abdullayev, D.Ro’ziboyev rahbarlik qilgan; 1997 yildan muzey rahbari Nasiba Ibrohimova.

Muzey ekspozitsiyasi sanʼat janri va turlariga ajratilgan holda xronologik tartibda tuzilgan. Har bir zaldagi eksponatlar sanʼat turlari, maktablari, anʼanalar va hozirgi rivojlanish markazlariga qarab joylashtirilgan. Ekspozitsiya O’zbekistonning qadimiy sanʼat yodgorliklari — Zarautsoy rasmlari, Xolchayondan topilgan haykallarni, so’ng O’zbekiston xalq amaliy bezak sanʼatini namoyish etish bilan boshlanadi. O’rta Osiyoda yashab ijod etgan rassomlar (I.S.Kazakov, N.N.Karazin, R.K.Zommer va boshqalar)ning 250 ga yaqin sanʼat asarlari to’plangan, shu yerda ishlagan rassom P. Benkov, A. Volkov, M.I.Kurzin, Usto Mo’min (A. Nikolayev), O. Tatevosyan, V. Ufimsev, N.V.Kashina, Z.M.Kovalevskaya va boshqalarning asarlariga ekspozitsiyadan alohida o’rin berilgan.

Muzey fondining katta qismini O’zbekiston tasviriy sanʼati asarlari tashkil qiladi: O’zbekiston tabiat kuychisi O’. Tansiqboyev, A. Abdullayev, Ya.Abdullayev, Sh. Hasanova, Ch.Ahmarov, R. Ahmedov, N.Qo’ziboyev, S. Abdullayev, R.Choriyev ijodi, tasviriy sanʼat taraqqiyotidagi ularning hissasi muzey ekspozitsiyalarida o’z aksini topgan. Muzey, shuningdek, boy o’zbek amaliy sanʼati to’plamiga ega: ganch, yog’och va tosh o’ymakorligi namunalari, zargarlik, gilamchilik, kashtado’zlik, kulollikka mansub qimmatli buyumlar o’zbek xalqining qadimiy va boy amaliy bezak sanʼati haqida mukammal maʼlumot beradi.

Muzeyda G’arb (Italiya, Ispaniya, Germaniya, Niderlandiya, Fransiya, Buyuk Britaniya) va Sharq (Hindiston, Xitoy, Yaponiya, Vyetnam, Myanma) mamlakatlarining tasviriy sanʼat asarlari va amaliy sanʼati namunalariga keng o’rin ajratib berilgan. Muzey dastlab knyaz N.K.Romanov saroyida, 1935—66 yillar Xalq universiteti binosida joylashgan, 1974 yildan (1966 yil Toshkent zilzilasida vayron bo’lgan Xalq universiteti binosi o’rnida) muzey uchun maxsus qurilgan binoda (meʼmorlari I.Abdulov, A.K.Nikiforov, S.A.Rozemblyum). Bino tarhi sodda kub shaklida, tarzlari metall sinch (karkas)li konstruksiyalar bilan to’rtburchak shaklli qismlarga bo’lingan, poydevor va peshtog’i kulrang marmar bilan qoplangan. Muzey binosida 1997 yildan qayta qurish va taʼmirlash ishlari olib borildi; binoning 4 tomoniga O’zbekistonda ishlab chiqarilgan zamonaviy oynalar o’rnatildi, ular zallarni bir xilda mayin yoritib turishi sanʼat asarlarini tabiiy yorug’likda ko’rish imkonini beradi. Muzey zamonaviy qo’riqlash va yong’inga qarshi asbobuskunalar, kompyuterlar bilan jihozlandi.</string>

    <string name="tabiat_muzeyi">Tabiat muzeyi, Oʻzbekiston davlat tabiat muzeyi — Markaziy Osiyodagi dastlabki yirik ilmiymaʼrifat muassasasi. "Toshkent muzeyi" nomi bilan 1876 y. Toshkent shahrida tashkil etilgan. 1921 yilda muzey qad. yodgorliklarni saklash, sanʼat va tabiat ishlari boʻyicha qoʻmita tasarrufiga oʻtkazilib, Oʻrta Osiyo bosh muzeyi nomini oldi. 1930 yilda tabiat boʻlimlari, qishloq xoʻjaligi. muzeyi hamda Zoologiya bogʻi bilan birga Oʻrta Osiyo tabiat muzeyi va ishlab chiqaruvchi kuchlar nomi berildi. 1935 y. yanvar oyida Uzbekiston Davlat tabiat muzeyiga aylantirildi. 1944 yildan muzey boy ilmiy fondlarni sak,laydigan muassasa sifatida Uzbekiston FA tizimiga, 1963 yildan esa Uzbekiston madaniyat ishlari vazirligi ixtiyoriga oʻtkazildi. Muzeyda zoologiya va botanika; geol. va geog .; ilmiymaʼrifiy; fond yoki jam/arma boʻlimlari bor. Muzey koʻrgazma zallariga Yerda hayotning paydo boʻlishi va rivojlanishi, organik dune evolyutsiyasi, odamning paydo boʻlishi, respublika tabiati va uning boyliklari, ulardan foydalanish toʻgʻrisida koʻplab tabiiy eksponatlar, kolleksiyalar va koʻrgazmali materiallar qoʻyilgan.

Muzeyda jami 372021, jumladan botanika boʻyicha 10496, zoologiya boʻyicha 359642 (shundan 355045 hasharotlar), geol. boʻyicha 1883 eksponat bor (2004). Muzeyda oʻlkashunoslik va muzeyshunoslik masalalari boʻyicha i.t. ishlari qam olib boriladi. Muzeyni har yili 50 mingdan ortiq kishi kirib koʻradi.</string>

    <string name="temuriylar_muzeyi">Temuriylar tarixi davlat muzeyi — Toshkentdagi Amir Temur xiyoboni yaqinida bunyod etilgan tarix muzeyi (1996). Muzey binosi oʻrta asr meʼmorligi anʼanalari asosida aylana tarxli, tomi gumbazli qilib, maxsus temirbetondan yaxlit supa ustiga qurilgan. Bino 3 qavatli, bal. 31 m (diametri — tashqi tomoni 70 m, ichkisi 50 m), uni qurishda temir ustun, gʻisht, turli beton blok va yengil tayyorlangan sunʼiy qurilish uskunalari qoʻllanilgan. Devor yuzasini pardozlashda ganch, marmar va sopol koshinlar ishlatilgan. Qurilishda Toshkent sh. hokimiyati, "Turon" firmasi, Toshkent aviatsiya ishlab chiqarish. birlashmasi, "Oniks" korxonasi (30 dan ortiq kattakichik hajmdagi billur qandillar, 500 ta yoritgichli, ogʻirligi 2 t, bal. 8 m "Zumrad" qandil ishlab bergan), "Us to" birlashmasi qatnashgan.

Muzeyga marmar zinalar orqali bosh tarzi (Amir Temur xiyobonidan)dagi 3 eshikdan kiriladi. 14 ta yogʻoch oʻymakorligidagi eshik oʻziga xos. Atrofi peshayvonli, qator ustunli (20 ta, bal. 10 m, muqarnas boshali, poyustuni kulrang marmardan ishlangan), turunjlari sirkori sopol bilan bezatilgan, binoning tashqi devori yuzasida "suls" uslubida insonni yaxshilikka undovchi soʻzlar bitilgan. Bino asosida foye, magazinlar, maʼmuriyat, vestibyul, kassa, axborotmaʼruza zali va boshqa texnik xizmat xonalari joylashgan. 1qavatda koʻrgazma va kinoleksiya zali (200 oʻrindiqli) bor. 2qavatdagi koʻrgazma zali 8 boʻlimdan iborat. Koʻrgazma zalidagi Temuriylar tarixiga oid noyob eksponatlar Oʻzbekiston viloyatlaridagi yirik muzeylardan keltirilgan, shuningdek, 1996-yilda Parijda Amir Temur tavalludining 660 yilligiga bagʻishlab oʻtkazilgan koʻrgazmadagi eksponatlar ham muzeyga oʻtkazilgan. Muzeyda arxeologiya, etn., numizmatika yodgorliklari, qoʻlyozmalar, tasviriy sanʼat namunalari bor. Shuningdek, I. Karimovning Amir Temurga boʻlgan hurmatini ifodalovchi dil soʻzlari va "Temur tuzuklari"dan keltirilgan iboralar eksponatlarni mazmunan boyitgan.

Koʻrgazma zalining markazidagi devoriy tasvirdan "Buyuk Sohibqiron — buyuk bunyodkor" nomli 3 qismdan iborat asar oʻrin olgan. Birinchisi — "Tugʻilish" qismida Sohibqironning tugʻilishi bilan bogʻliq urfodatlar ramziy tasvirlarda ifodalangan. Ikkinchisi — "Yuksalish"da "Rosti—rasti" ("Toʻgʻrilik najotdir") degan shior oltin harflar bilan bitilgan. Bu qismning markazida taxtda oʻtirgan Sohibqironning vazir, ulamo, harbiy aʼyonlar davrasidagi mashvaratlari aks ettirilgan. Pastroqda esa Sohibqironning nabira va abiralari (Muhammad Sulton, Ulugʻbek, Husayn Boyqaro, Zahiriddin Muhammad Bobur) bobolaridan meros qolgan tuzuklarni mutolaa qilayotganlari va Amir Temur yaratgan meʼmoriy obidalar tasvirlangan. Uchinchisi — "Faxrlanish" boʻlimida merosning avloddanavlodga oʻtib kelayotganlik gʻoyasi oʻz aksini topgan. Muzeyga har yili 100 mingdan ziyod tomoshabin </string>
    <string name="title_activity_maps">MapsActivity</string>


</resources>

